\chapter{PENGUJIAN DAN HASIL}

\section{Perhitungan Data}
\subsection{Penerapan Metode SMART dan AHP}
\par Penerapan metode SMART dilakukan dengan cara pembobotan langsung yang dilakukan peneliti dengan melakukan wawancara dengan salah satu pegawai \textit{technical support} di PT. Pos Indonesia. Sedangkan pembobotan AHP diperoleh dengan cara ketentuan pembobotan dari skala perbandingan berpasangan.
\subsubsection{Langkah-langkah Metode SMART}
\begin{enumerate}
    \item Menentukan banyaknya kriteria
digunakan. Kriteria dapat dilihat pada tabel \ref{Kriteria}.

\begin{table}[!ht]
 \caption{Tabel Kriteria}
\label{Kriteria}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Kriteria & Keterangan                       \\ \hline
K1       & Ketersediaan Sumberdaya Manusia \\ \hline
K2       & Bidang                           \\ \hline
K3       & \textit{Frequency}                        \\ \hline
K4       & \textit{Durability }                      \\ \hline
K5       & Waktu Pengaduan                  \\ \hline
K6       & Waktu Pengerjaan                 \\ \hline
K7       & Target Individu                  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\item Menentukan bobot kriteria pada masing-masing kriteria dengan menggunakan interval 1-100 untuk masing-masing kriteria dengan prioritas terpenting. Dapat dilihat pada tabel \ref{Tabel bobot}
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\begin{table}[!ht]
\caption{Tabel bobot}
\label{Tabel bobot}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No.   & Kriteria         & Bobot \\ \hline
1     & Waktu Pengaduan & 20\%     \\ \hline
2     & Waktu Pengerjaan  & 20\%     \\ \hline
3     & Bidang           & 20\%     \\ \hline
4     & Ketersediaan SDM & 15\%     \\ \hline
5     & \textit{Frequency}        & 15\%     \\ \hline
6     & \textit{Durability}       & 5\%     \\ \hline
7     & Target Individu  & 5\%     \\ \hline
Total &                  & 100\%    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Hitung normalisasi dari setiap kriteria dengan membandingkan nilai bobot kriteria dengan jumlah bobot kriteria. Hasil normalisasi diperoleh dengan cara mengubah hasil bobot 20\% menjadi bilangan desimal. Dapat dilihat pada tabel \ref{Normalisasi Kriteria}.

\begin{table}[!ht]
\caption{Normalisasi Kriteria}
\label{Normalisasi Kriteria}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|c|}

\hline
Kriteria                                                     & Bobot (wj) & Normalisasi \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Waktu\\   Pengaduan\end{tabular}  & 20\%       & 0.2         \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Waktu\\   Pengerjaan\end{tabular} & 20\%       & 0.2         \\ \hline
Bidang                                                       & 20\%       & 0.2         \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ketersediaan\\   SDM\end{tabular} & 15\%       & 0.15        \\ \hline
\textit{Frequency}                                                    & 15\%       & 0.15        \\ \hline
\textit{Durability}                                                   & 5\%        & 0.05        \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Target\\   Individu\end{tabular}  & 5\%        & 0.05        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Menentukan nilai utiliti dengan data awal yang diperoleh kemudian mengonversikan nilai kriteria pada masing-masing kriteria menjadi nilai kriteria data baku. Nilai utiliti diperoleh dengan menggunakan persamaan :
\begin{equation}\label{eq:2}
		     u_i(a_i) = \frac {C_o_u_t-C_m_i_n}{C_m_a_x-C_m_i_n}
		 \end{equation} 
\par Keterangan:
\par $u_i$ = nilai utiliti kriteria ke-1 untuk kriteria ke – I.
\par $C_m_a_x$ = nilai kriteria maksimal.
\par $C_m_i_n$ = nilai kriteria minimal.
\par $C_o_u_ti$ = nilai kriteria ke- i.



\begin{table}[!ht]
\caption{Data 50 Pengaduan}
\centering
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{50 DATA PENGADUAN} & \multicolumn{7}{c|}{}            \\ \hline
\multicolumn{1}{|c|}{Alternatif}        & C1 & C2 & C3 & C4 & C5 & C6 & C7 \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar                   & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A2 = Ria Regilia                        & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti                   & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A4 = Sam Daulay                         & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A5 = Togu Hasian                        & 2  & 2  & 3  & 3  & 3  & 1  & 2  \\ \hline
A6 = Rahman Syah                        & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A7 = Ilham Saputra                      & 4  & 4  & 3  & 4  & 4  & 1  & 4  \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya                       & 4  & 4  & 3  & 4  & 4  & 1  & 4  \\ \hline
A9 = Lisa Apriani                       & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul                      & 2  & 2  & 3  & 2  & 2  & 1  & 2  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\par Nilai Utiliti dari setiap kriteria dapat dilihat pada tabel \ref{Nilai Utiliti Waktu Pengaduan}, tabel \ref{Nilai Utiliti Waktu Pengerjaan}, tabel \ref{Nilai Utiliti Bidang}, tabel \ref{Nilai Utiliti SDM}, tabel \ref{Nilai Utiliti Frequency}, tabel \ref{Nilai Utiliti Durability} dan tabel \ref{Nilai Utiliti Target Individu}.

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Waktu Pengaduan}
\centering
\label{Nilai Utiliti Waktu Pengaduan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 1         & 1         \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 1         & 1         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}


\par Nilai utiliti kriteria diperoleh dengan cara mengurangkan data awal tertingi dengan alternatif, kemudian nilai tertinggi dikurang dengan nilai terkecil (4-3)/(4-2) = 0.5 kemudian nilai alternatif utiliti dikali 100 dan dibagi 100 (0.5*100/100) = 0.5

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Waktu Pengerjaan}
\centering
\label{Nilai Utiliti Waktu Pengerjaan}
\begin{tabular}{|l|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Alternatif} & \multicolumn{2}{c|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar            & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A2 = Ria Regilia                 & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti            & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A4 = Sam Daulay                  & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A5 = Togu Hasian                 & 1         & 1         \\ \hline
A6 = Rahman Syah                 & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A7 = Ilham Saputra               & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya                & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani                & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul               & 1         & 1         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Bidang}
\centering
\label{Nilai Utiliti Bidang}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0         & 0         \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0         & 0         \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0         & 0         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0         & 0         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0         & 0         \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0         & 0         \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0         & 0         \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0         & 0         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Ketersediaan Sumberdaya Manusia}
\centering
\label{Nilai Utiliti SDM}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 1         & 1         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti \textit{Frequency}}
\centering
\label{Nilai Utiliti Frequency}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 1         & 1         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti \textit{Durability}}
\centering
\label{Nilai Utiliti Durability}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0         & 0         \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0         & 0         \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0         & 0         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0         & 0         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0         & 0         \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0         & 0         \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0         & 0         \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0         & 0         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Target Individu}
\centering
\label{Nilai Utiliti Target Individu}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 1         & 1         \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.5       & 0.5       \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 1         & 1         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\par Data awal menggunakan 70 data pengaduan, dapat dilihat pada tabel \ref{70data}

\begin{table}[!ht]
\caption{Data 70 Pengaduan}
\centering
\label{70data}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
70 DATA PENGADUAN     & \multicolumn{7}{l|}{}            \\ \hline
Alternatif            & C1 & C2 & C3 & C4 & C5 & C6 & C7 \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 2  & 2  & 3  & 2  & 2  & 1  & 2  \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 4  & 4  & 3  & 4  & 4  & 1  & 4  \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 4  & 4  & 3  & 4  & 4  & 1  & 4  \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 5  & 5  & 3  & 5  & 5  & 1  & 5  \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 2  & 2  & 3  & 2  & 2  & 1  & 2  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 70 Data, Kriteria Waktu Pengaduan}
\centering
\label{70waktupengaduan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1         & 1         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 1         & 1         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 70 Data, Kriteria Waktu Pengerjaan}
\centering
\label{70waktupengerjaan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1         & 1         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 1         & 1         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 70 Data, Kriteria Bidang}
\centering
\label{70bidang}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0         & 0         \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0         & 0         \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0         & 0         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0         & 0         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0         & 0         \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0         & 0         \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0         & 0         \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0         & 0         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 70 Data, Kriteria Ketersediaan SDM}
\centering
\label{70sdm}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1         & 1         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 1         & 1         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 70 Data, Kriteria \textit{Frequency}}
\centering
\label{70frequency}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            &      &      \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1    & 1    \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.33 & 0.33 \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.33 & 0.33 \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0    & 0    \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 1    & 1    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 70 Data, Kriteria \textit{Durability}}
\centering
\label{70durability}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            &   &   \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0 & 0 \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0 & 0 \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0 & 0 \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0 & 0 \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0 & 0 \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0 & 0 \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0 & 0 \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0 & 0 \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0 & 0 \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0 & 0 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 70 Data, Kriteria Target Individu}
\centering
\label{70targetindividu}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            &      &      \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1    & 1    \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.33 & 0.33 \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.33 & 0.33 \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0    & 0    \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.67 & 0.67 \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 1    & 1    \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}



.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\par Data awal menggunakan 100 data dapat dilihat pada tabel \ref{100data}.

\begin{table}[!ht]
\caption{100 Data Pengaduan}
\label{100data}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
100 DATA PENGADUAN    & \multicolumn{7}{l|}{}            \\ \hline
Alternatif            & C1 & C2 & C3 & C4 & C5 & C6 & C7 \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 5  & 5  & 3  & 5  & 5  & 1  & 5  \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 4  & 4  & 3  & 4  & 4  & 1  & 4  \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 3  & 3  & 3  & 3  & 3  & 1  & 3  \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 4  & 4  & 3  & 4  & 4  & 1  & 4  \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 4  & 4  & 3  & 4  & 4  & 1  & 4  \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 6  & 6  & 3  & 6  & 6  & 1  & 6  \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 4  & 4  & 3  & 4  & 4  & 1  & 4  \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 5  & 5  & 3  & 5  & 5  & 1  & 5  \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 5  & 5  & 3  & 5  & 5  & 1  & 5  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 100 Data, Kriteria Waktu Pengaduan}
\centering
\label{100datawaktupengaduan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1         & 1         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 1         & 1         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0.33      & 0.33      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 100 Data, Kriteria Waktu Pengerjaan}
\centering
\label{100datawaktupengerjaan}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1         & 1         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 1         & 1         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0.33      & 0.33      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 100 Data, Kriteria Bidang}
\centering
\label{100databidang}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0         & 0         \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0         & 0         \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0         & 0         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0         & 0         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0         & 0         \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0         & 0         \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0         & 0         \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0         & 0         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 100 Data, Kriteria Ketersediaan SDM}
\centering
\label{100datasdm}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1         & 1         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 1         & 1         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0.33      & 0.33      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 100 Data, Kriteria \textit{Frequency}}
\centering
\label{100datafrequency}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1         & 1         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 1         & 1         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0.33      & 0.33      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 100 Data, Kriteria \textit{Durability}}
\centering
\label{100datadurability}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0         & 0         \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0         & 0         \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0         & 0         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0         & 0         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0         & 0         \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0         & 0         \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0         & 0         \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0         & 0         \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0         & 0         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Nilai Utiliti Menggunakan 100 Data, Kriteria Target Individu}
\centering
\label{100datatargetindividu}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \multicolumn{2}{l|}{} \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 1         & 1         \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 1         & 1         \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0         & 0         \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.67      & 0.67      \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.33      & 0.33      \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0.33      & 0.33      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
.
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\
\\

\item Menentukan nilai akhir dari masing-masing kriteria dengan mengalihkan nilai yang didapat dari normalisasi nilai kriteria
data baku dengan nilai normalisasi bobot kriteria. Kemudian jumlahkan nilai dari perkalian tersebut. Dapat dilihat pada tabel \ref{Nilai Utiliti Setiap Alternatif}, tabel \ref{70nilaiutility} dan tabel \ref{100data}.

\begin{equation}\label{eq:3}
		     u(a_i) =  {\sum m_j_=_i w_j u_i (a_i)}
		 \end{equation} 
\par Keterangan:
\par $u(a_i)$ = nilai total alternatif.
\par $W_j$ = hasil dari normalisasi bobot kriteria.
\par $u_i(a_i)$ = hasil penentuan nilai utiliti.
\end{enumerate}



\begin{landscape}
\begin{table}[htb]
\centering
\caption{Nilai Utiliti Setiap Alternatif Menggunakan 50 Data}
\label{Nilai Utiliti Setiap Alternatif}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Alternatif} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Waktu \\ pengaduan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Waktu \\ pengerjaan\end{tabular} & Bidang & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ketersediaan \\ SDM\end{tabular} & \textit{Frequency} & \textit{Durability} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Target \\ individu\end{tabular} & Total \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar            & 0.001                                                      & 0.001                                                       & 0      & 0.00075                                                     & 0.00075   & 0          & 0.00025                                                    & 0.004 \\ \hline
A2 = Ria Regilia                 & 0.001                                                      & 0.001                                                       & 0      & 0.00075                                                     & 0.00075   & 0          & 0.00025                                                    & 0.004 \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti            & 0.001                                                      & 0.001                                                       & 0      & 0.00075                                                     & 0.00075   & 0          & 0.00025                                                    & 0.004 \\ \hline
A4 = Sam Daulay                  & 0.001                                                      & 0.001                                                       & 0      & 0.00075                                                     & 0.00075   & 0          & 0.00025                                                    & 0.004 \\ \hline
A5 = Togu Hasian                 & 0.002                                                      & 0.002                                                       & 0      & 0.00075                                                     & 0.00075   & 0          & 0.0005                                                     & 0.006 \\ \hline
A6 = Rahman Syah                 & 0.001                                                      & 0.001                                                       & 0      & 0.00075                                                     & 0.00075   & 0          & 0.00025                                                    & 0.004 \\ \hline
A7 = Ilham Saputra               & 0                                                          & 0                                                           & 0      & 0                                                           & 0         & 0          & 0                                                          & 0.000 \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya                & 0                                                          & 0                                                           & 0      & 0                                                           & 0         & 0          & 0                                                          & 0.000 \\ \hline
A9 = Lisa Apriani                & 0.001                                                      & 0.001                                                       & 0      & 0.00075                                                     & 0.00075   & 0          & 0.00025                                                    & 0.004 \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul               & 0.002                                                      & 0.002                                                       & 0      & 0.0015                                                      & 0.0015    & 0          & 0.0005                                                     & 0.008 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}



\begin{landscape}
\begin{table}[htb]
\caption{Nilai Utiliti Setiap Alternatif Menggunakan 70 Data}
\centering
\label{70nilaiutility}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Alternatif} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Waktu \\ pengaduan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Waktu \\ pengerjaan\end{tabular} & Bidang & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Ketersediaan \\ SDM\end{tabular} & \textit{Frequency} & \textit{Durability} & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Target \\ individu\end{tabular} & Total  \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar            & 0.001333333                                                & 0.001333333                                                 & 0      & 0.001                                                       & 0.001     & 0          & 0.000333333                                                & 0.005  \\ \hline
A2 = Ria Regilia                 & 0.001333333                                                & 0.001333333                                                 & 0      & 0.001                                                       & 0.001     & 0          & 0.000333333                                                & 0.005  \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti            & 0.002                                                      & 0.002                                                       & 0      & 0.0015                                                      & 0.0015    & 0          & 0.0005                                                     & 0.0075 \\ \hline
A4 = Sam Daulay                  & 0.001333333                                                & 0.001333333                                                 & 0      & 0.001                                                       & 0.001     & 0          & 0.000333333                                                & 0.005  \\ \hline
A5 = Togu Hasian                 & 0.000666667                                                & 0.000666667                                                 & 0      & 0.0005                                                      & 0.0005    & 0          & 0.000166667                                                & 0.0025 \\ \hline
A6 = Rahman Syah                 & 0.000666667                                                & 0.000666667                                                 & 0      & 0.0005                                                      & 0.0005    & 0          & 0.000166667                                                & 0.0025 \\ \hline
A7 = Ilham Saputra               & 0                                                          & 0                                                           & 0      & 0                                                           & 0         & 0          & 0                                                          & 0      \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya                & 0.001333333                                                & 0.001333333                                                 & 0      & 0.001                                                       & 0.001     & 0          & 0.000333333                                                & 0.005  \\ \hline
A9 = Lisa Apriani                & 0.001333333                                                & 0.001333333                                                 & 0      & 0.001                                                       & 0.001     & 0          & 0.000333333                                                & 0.005  \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul               & 0.002                                                      & 0.002                                                       & 0      & 0.0015                                                      & 0.0015    & 0          & 0.0005                                                     & 0.0075 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}


\begin{landscape}
\begin{table}[htb]
\caption{Nilai Utiliti Setiap Alternatif Menggunakan 100 Data}
\label{100data}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
\hline
Alternatif            & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Waktu\\  pengaduan\end{tabular} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Waktu\\  pengerjaan\end{tabular} & Bidang & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ketersediaan\\  SDM\end{tabular} & \textit{Frequency} & \textit{Durability} & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Target \\ individu\end{tabular} & Total  \\ \hline
A1 = Alawiyah Siregar & 0.000666667                                                & 0.000666667                                                 & 0      & 0.0005                                                      & 0.0005    & 0          & 0.000166667                                                & 0.0025 \\ \hline
A2 = Ria Regilia      & 0.001333333                                                & 0.001333333                                                 & 0      & 0.001                                                       & 0.001     & 0          & 0.000333333                                                & 0.005  \\ \hline
A3 = Fentya Wiragusti & 0.002                                                      & 0.002                                                       & 0      & 0.0015                                                      & 0.0015    & 0          & 0.0005                                                     & 0.0075 \\ \hline
A4 = Sam Daulay       & 0.002                                                      & 0.002                                                       & 0      & 0.0015                                                      & 0.0015    & 0          & 0.0005                                                     & 0.0075 \\ \hline
A5 = Togu Hasian      & 0.001333333                                                & 0.001333333                                                 & 0      & 0.001                                                       & 0.001     & 0          & 0.000333333                                                & 0.005  \\ \hline
A6 = Rahman Syah      & 0.001333333                                                & 0.001333333                                                 & 0      & 0.001                                                       & 0.001     & 0          & 0.000333333                                                & 0.005  \\ \hline
A7 = Ilham Saputra    & 0                                                          & 0                                                           & 0      & 0                                                           & 0         & 0          & 0                                                          & 0      \\ \hline
A8 = Dimas Wijaya     & 0.001333333                                                & 0.001333333                                                 & 0      & 0.001                                                       & 0.001     & 0          & 0.000333333                                                & 0.005  \\ \hline
A9 = Lisa Apriani     & 0.000666667                                                & 0.000666667                                                 & 0      & 0.0005                                                      & 0.0005    & 0          & 0.000166667                                                & 0.0025 \\ \hline
A10 = Hafis Zahrul    & 0.000666667                                                & 0.000666667                                                 & 0      & 0.0005                                                      & 0.0005    & 0          & 0.000166667                                                & 0.0025 \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}

\par Nilai utiliti setiap alternatif diperoleh dengan cara hasil nilai utility setiap kriteria dikali dengan bobot awal (Wj) dan dibagi 100 (0.5 * 20\% : 100). Dapat dilihat pada tabel \ref{Nilai Utiliti Setiap Alternatif}


\subsubsection{Langkah-langkah Metode AHP}
\begin{enumerate}
\item Menentukan kriteria yang akan digunakan sebagai parameter penilaian.
\begin{table}[!ht]
\caption{Kriteria}
\centering
\label{kriteria}
\begin{tabular}{|c|}
\hline
Kriteria         \\ \hline
Waktu Pengerjaan \\ \hline
Waktu Pengaduan  \\ \hline
Bidang           \\ \hline
Ketersediaan SDM \\ \hline
Frequency        \\ \hline
Durability       \\ \hline
Target Individu  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\item Menentukan prioritas elemen :
    \begin{enumerate}
        \item Langkah pertama dalam menentukan prioritas elemen adalah membuat perbandingan pasangan,
yaitu membandingkan elemen secara berpasangan sesuai kriteria yang dibutuhkan. Dengan cara memberikan nilai bobot dengan ketentuan tabel skala Saaty, dapat dilihat pada tabel \ref{Skala Berpasangan} dan tabel \ref{Matriks Berpasangan}.

 \begin{table}[!ht]
 \caption{Skala Perbandingan Berpasangan}
\label{Skala Berpasangan}
\centering
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Intensitas\\   Kepentingan\end{tabular} & Keterangan                                                                                                 \\ \hline
1                                                                  & Kedua elemen sama pentingnya                                                                               \\ \hline
3                                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Elemen yang satu sedikit lebih penting \\ dari pada elemen lainnya\end{tabular} \\ \hline
5                                                                  & Elemen yang satu lebih penting dari pada elemen lainnya                                                    \\ \hline
7                                                                  & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Satu elemen jelas lebih mutlak penting dari \\ pada elemen lainnya\end{tabular} \\ \hline
9                                                                  & Satu elemen mutlak penting dari pada elemen lainnya                                                        \\ \hline
2,4,6,8                                                            & \begin{tabular}[c]{@{}c@{}}Nilai-nilai antara dua nilai pertimbangan yang berdekatan\end{tabular}       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}



\begin{landscape}
\begin{table}[htb]
\caption{Matriks Perbandingan Berpasangan}
\centering
\label{Matriks Berpasangan}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Kriteria         & Waktu Pengerjaan & Waktu Pengaduan & Bidang & Ketersediaan SDM & Frequency & Durability & Target Individu \\ \hline
Waktu Pengerjaan & 1.00             & 0.11            & 0.20   & 5.00             & 0.33      & 0.14       & 5.00            \\ \hline
Waktu Pengaduan  & 9.00             & 1.00            & 0.33   & 9.00             & 0.20      & 7.00       & 3.00            \\ \hline
Bidang           & 5.00             & 5.00            & 1.00   & 5.00             & 0.33      & 5.00       & 3.00            \\ \hline
Ketersediaan SDM & 0.20             & 0.11            & 0.20   & 1.00             & 0.33      & 0.20       & 0.33            \\ \hline
\textit{Frequency}        & 3.00             & 5.00            & 3.00   & 3.00             & 1.00      & 3.00       & 0.20            \\ \hline
\textit{Durability}       & 7.00             & 0.14            & 0.20   & 5.00             & 0.33      & 1.00       & 0.20            \\ \hline
Target Individu  & 0.20             & 0.33            & 0.33   & 3.00             & 5.00      & 5.00       & 1.00            \\ \hline
Jumlah           & 25.40            & 11.70           & 5.27   & 31.00            & 7.53      & 21.34      & 12.73           \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}


\item Matriks perbandingan berpasangan diisi menggunakan bilangan untuk mempresentasikan
kepentingan relatif dari suatu elemen terhadap elemen lainnya.
    \end{enumerate}
    \item Sintesis
   \par Pertimbangan-pertimbangan terhadap perbandingan pasangan disentesis untuk memperoleh keseluruhan prioritas. Langkah-langkah yang dilakukan adalah:
    \begin{enumerate}
        \item Menjumlahkan nilia-nilai dari setiap kolom pada matriks, waktu pengerjaan dijumlah waktu pengaduan dijumlah bidang dijumlah ketersediaan sumberdaya alam dijumlah \textit{frequency }dijumlah \textit{durability} dijumlah dengan target individu (0.04 + 0.01 + 0.04 + 0.16 + 0.04 + 0.01 + 0.39) = 0.69. Dapat dilihat pada tabel \ref{Matriks Nilai Kriteria1}.
        \begin{landscape}
\begin{table}[htb]
        \caption{Matriks Nilai Kriteria}
        \label{Matriks Nilai Kriteria1}
\begin{tabular}{|l|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline
Kriteria                                                    & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Waktu \\ Pengerjan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Waktu \\ Pengaduan\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{Bidang} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ketersediaan \\ SDM\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{Frequency} & \multicolumn{1}{l|}{Durability} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Target \\ Individu\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jumlah \\ Baris\end{tabular}} & \multicolumn{1}{l|}{\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Bobot \\ Prioritas\end{tabular}} \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Waktu \\ Pengerjaan\end{tabular} & 0.04                                                                            & 0.01                                                                            & 0.04                        & 0.16                                                                             & 0.04                           & 0.01                            & 0.39                                                                            & 0.69                                                                         & 0.10                                                                            \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Waktu \\ Pengaduan\end{tabular}  & 0.35                                                                            & 0.09                                                                            & 0.06                        & 0.29                                                                             & 0.03                           & 0.33                            & 0.24                                                                            & 1.38                                                                         & 0.20                                                                            \\ \hline
Bidang                                                      & 0.20                                                                            & 0.43                                                                            & 0.19                        & 0.16                                                                             & 0.04                           & 0.23                            & 0.24                                                                            & 1.49                                                                         & 0.21                                                                            \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Ketersediaan \\ SDM\end{tabular} & 0.01                                                                            & 0.01                                                                            & 0.04                        & 0.03                                                                             & 0.04                           & 0.01                            & 0.03                                                                            & 0.17                                                                         & 0.02                                                                            \\ \hline
\textit{Frequency }                                                  & 0.12                                                                            & 0.43                                                                            & 0.57                        & 0.10                                                                             & 0.13                           & 0.14                            & 0.02                                                                            & 1.50                                                                         & 0.21                                                                            \\ \hline
\textit{Durability }                                                 & 0.28                                                                            & 0.01                                                                            & 0.04                        & 0.16                                                                             & 0.04                           & 0.05                            & 0.02                                                                            & 0.59                                                                         & 0.08                                                                            \\ \hline
\begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Target \\ Individu\end{tabular}  & 0.01                                                                            & 0.03                                                                            & 0.06                        & 0.10                                                                             & 0.66                           & 0.23                            & 0.08                                                                            & 1.17                                                                         & 0.17                                                                            \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
\end{landscape}
        
        \item Membagi setiap nilai dari kolom dengan total kolom yang bersangkutan untuk memperoleh normalisasi matriks.
        Waktu pengerjaan dibagi dengan hasil jumlah matriks 
        (1.00 : 25.40) = 0.04, dapat dilihat pada tabel \ref{Matriks Nilai Kriteria1}.
        

\item Menjumlahkan nilai-nilai dari setiap baris dan membaginya dengan jumlah elemen untuk mendapatkan nilai rata-rata.  Jumlah baris dibagi dengan jumlah kriteria (0.19 : 7) = 0.10, tabel dapat dilihat pada \ref{Matriks Nilai Kriteria1}.
    \end{enumerate}
    \item Mengukur Konsistensi
    \par Dalam pembuatan keputusan, penting untuk mengetahui seberapa baik konsistensi yang ada karena
kita tidak menginginkan keputusan berdasarkan pertimbangan dengan konsistensi yang rendah.
Hal-hal yang dilakukan dalam langkah ini adalah :
\begin{enumerate}
    \item Kalikan setiap nilai pada kolom pertama dengan prioritas relatif elemen pertama, nilai pada
    kolom kedua dengan prioritas relatif elemen kedua dan seterusnya. Dapat dilihat pada tabel \ref{Rasio Konsistensi}
    \begin{table}[!ht]
    \caption{Rasio Konsistensi}
    \centering
    \label{Rasio Konsistensi}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
Kriteria         & Jumlah Perbaris & Prioritas & Hasil \\ \hline
Waktu Pengerjaan & 0.69            & 0.10      & 0.79  \\ \hline
Waktu Pengaduan  & 1.38            & 0.20      & 1.58  \\ \hline
Bidang           & 1.49            & 0.21      & 1.70  \\ \hline
Ketersediaan SDM & 0.17            & 0.02      & 0.19  \\ \hline
Frequency        & 1.50            & 0.21      & 1.72  \\ \hline
Durability       & 0.59            & 0.08      & 0.68  \\ \hline
Target Individu  & 1.17            & 0.17      & 1.34  \\ \hline
Jumlah           & \multicolumn{2}{c|}{}       & 8.00  \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}
    

    \item Jumlahkan setiap baris.
    \item Hasil dari penjumlahan baris dibagi dengan elemen prioritas relatif yang bersangkutan.
    \item Jumlah hasil bagi diatas dengan banyaknya elemen yang ada, hasilnya disebut $\gamma$ maks.
\end{enumerate}


\item Hitung \textit{Consistency Index} (CI) dengan rumus:
\begin{equation}\label{eq:1}
		     CI =  \frac{{\gamma \ maksimum - n}}{n-1}
		 \end{equation} 
\par Keterangan n = banyaknya elemen.
\item Hitung rasio konsistensi/\textit{consistency} ratio (CR) dengan rumus:
\begin{equation}\label{eq:2}
		     CR =  \frac{CI}{RC}
		 \end{equation} 
\par Keterangan:
\par CR = \textit{Consistency} Ratio
\par CI = \textit{Consistency Index}
\par IR = Indeks Random \textit{Consistency}

\par {Ukuran Matriks dan nilai IR diperoleh berdasarkan ketetapan metode AHP.}

\begin{table}[!ht]
\caption{Ketentuan Ukuran Matriks dan Nilai IR}
\centering
\label{Ketentuan Ukuran Matriks dan Nilai IR}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
Ukuran matriks & Nilai IR \\ \hline
1.2            & 0        \\ \hline
3              & 0.58     \\ \hline
4              & 0.9      \\ \hline
5              & 1.12     \\ \hline
6              & 1.24     \\ \hline
7              & 1.32     \\ \hline
8              & 1.41     \\ \hline
9              & 1.45     \\ \hline
10             & 1.49     \\ \hline
11             & 1.51     \\ \hline
12             & 1.48     \\ \hline
13             & 1.56     \\ \hline
14             & 1.57     \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[!ht]
\caption{Hasil Konsistensi}
\centering
\label{Hasil Konsistensi}
\begin{tabular}{|c|c|ll}
\cline{1-2}
n          & 7.00  &  &  \\ \cline{1-2}
eigen maks & 1.14  &  &  \\ \cline{1-2}
CI         & -0.98 &  &  \\ \cline{1-2}
CR         & -0.74 &  &  \\ \cline{1-2}
IR n (7) = & 1.32  &  &  \\ \cline{1-2}
\end{tabular}
\end{table}

\par Nilai n sama dengan jumlah kriteria, \textit{eigen maks} diperoleh dengan jumlah kriteria atau n dibagi dengan hasil rasio konsistensi (8.00 : 7.00) = 1.14. Nilai CI = (1.14 - 7.00) : (7.00 - 1) = -0.98, nilai CR = (-0.98 : 1.32 = -0.74), nilai IRn(7) = 1.32, nilai IRn diperoleh berdasarkan ketentuan ukuran maktriks nilai IR pada tabel \ref{Ketentuan Ukuran Matriks dan Nilai IR}.

\item Memeriksa konsistensi hierarki. Jika nilainya lebih dari 10\%, maka penilaian data \textit{judgment} harus diperbaiki. Namun jika rasio konsistensi (CI/RI) kurang atau sama dengan 1, maka hasil perhitungan bisa dinyatakan benar.
\end{enumerate}

\subsubsection{Sensitivitas Metode SMART}
Pencarian nilai sensitivitas dilakukan untuk mengukur keakuratan suatu nilai. Penentuan sensitivitas diambil berdasarkan nilai rentang yang terkecil dari beberapa nilai dan variabel yang ada dalam sebuah proses regresi. Pencarian nilai sensitivitas dilakukan dengan tiga proses yaitu \cite{kusmiyanti2016analisis}:
\begin{enumerate}
    \item Pertama, Penentuan sensitivitas ini dilakukan dengan mengurangkan nilai alternatif pertama dengan nilai alternatif kedua. Secara umum dirumuskan dengan: 
    Jumlah Sensitivitas = (Xa - Xb)
   \par  Keterangan :
        \par Xa = nilai alternatif pertama
        \par Xb = nilai alternatif kedua
        
     \item  Kedua, Penentuan sensitivitas ini dilakukan dengan membagi nilai alternatif pertama dengan jumlah keseluruhan hasil. Secara umum dirumuskan dengan: Jumlah Sensitivitas \begin{equation}\label{eq:1}
		     \frac {X_i}{\sum X}
		 \end{equation} 
		\par Keterangan :
		\par Xi = nilai alternatif ke-i
		\par X = nilai alternatif
		
		\item Ketiga, Penentuan sensitivitas ini dilakukan dengan menjumlahkan nilai alternatif pertama dengan nilai alternatif kedua, lalu dibagi dua. Secara umum dirumuskan dengan:
		\begin{equation}\label{eq:1}
		     \frac {1}{2} (Xa + Xb)
		 \end{equation} 
\par Keterangan :
\par Xa = nilai alternatif pertama
\par Xb = nilai alternatif kedua
\end{enumerate}
\pagebreak
\subsubsection{Hasil Sensitifitas Metode \textit{Analitycal Hierarchy Process} dan SMART}
\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/sensitifitas50ahp}
    \caption{Hasil Sensitifitas Menggunakan 50 Data Metode AHP}
    \label{sensitifitas50}
\end{figure}
\par Hasil dari penerapan sensitivitas metode AHP dengan menggunakan 50 data, nilai yang di ambil berdasarkan rentang terkecil yang tentukan oleh sensitivitas. AHP menghasilkan nilai 6.00. \ref{sensitifitas50} 

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.6]{figures/sensitifitas70ahp.JPG}
    \caption{Hasil Sensitifitas Menggunakan 70 Data Metode AHP}
    \label{sensitifitas70}
\end{figure}
\par Hasil dari penerapan sensitivitas metode AHP dengan menggunakan 70 data, nilai yang di ambil berdasarkan rentang terkecil yang tentukan oleh sensitivitas. AHP menghasilkan nilai 5.9.


\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sensitifitas100ahp}
    \caption{Hasil Sensitifitas Menggunakan 100 Data Metode AHP}
    \label{sensitifitas100}
\end{figure}
\pagebreak
\par Hasil dari penerapan sensitivitas metode AHP dengan menggunakan 100 data, nilai yang di ambil berdasarkan rentang terkecil yang tentukan oleh sensitivitas. AHP menghasilkan nilai 8.6.


\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sensitifitas50smart}
    \caption{Hasil Sensitifitas Menggunakan 50 Data Metode SMART}
    \label{sensitifitas50smart}
\end{figure}
\par Hasil dari penerapan sensitivitas metode SMART dengan menggunakan 50 data, nilai yang di ambil berdasarkan rentang terkecil yang tentukan oleh sensitivitas. SMART menghasilkan nilai 0.


\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sensitifitas70smart}
    \caption{Hasil Sensitifitas Menggunakan 70 Data Metode SMART}
    \label{sensitifitas70smart}
\end{figure}
\pagebreak
\par Hasil dari penerapan sensitivitas metode SMART dengan menggunakan 70 data, nilai yang di ambil berdasarkan rentang terkecil yang tentukan oleh sensitivitas. SMART menghasilkan nilai 0.

\begin{figure}[!htbp]
    \centering 
    \includegraphics[scale=0.7]{figures/sensitifitas100smart}
    \caption{Hasil Sensitifitas Menggunakan 100 Data Metode SMART}
    \label{sensitifitas100smart}
\end{figure}
\par Hasil dari penerapan sensitivitas metode SMART dengan menggunakan 100 data, nilai yang di ambil berdasarkan rentang terkecil yang tentukan oleh sensitivitas. SMART menghasilkan nilai 0.